\section{서론}
\label{sec:intro}

KV 캐시는 긴 문맥 추론에서 메모리와 대역폭의 주된 병목이다. 최근 KV 캐시 양자화 연구는 \emph{직교 회전 후 양자화}라는 패러다임으로 수렴하고 있다: TurboQuant \citep{zandieh2025turboquant}는 무작위 직교 행렬을, KVTC \citep{staniszewski2025kvtc}는 공유 Pre-RoPE PCA를, SpinQuant \citep{liu2024spinquant}은 학습된 회전을, PolarQuant \citep{wu2025polarquant}는 극좌표 분해를 적용한다. 그러나 이들은 각각 독립적으로 개발되었으며, \textbf{왜 어떤 회전이 다른 것보다 양자화에 유리한지}에 대한 이론적 이해가 없다.

본 논문은 이 질문에 답한다. 모든 직교 회전은 $SO(d)$의 원소이므로, 다양한 방법들은 동일한 탐색 공간 위의 서로 다른 선택으로 볼 수 있다. 이 공통 구조를 활용하면 최적해의 존재를 묻고 답할 수 있다. 특히 RoPE 구조가 부여하는 토러스 대칭성 $T^{d/2}$은 최적 회전을 결정하는 핵심 제약이다:
\begin{equation}
\mathrm{RoPE}(k, \mathrm{pos}) = e^{\mathrm{pos} \cdot A_{\mathrm{RoPE}}} \cdot k, \quad A_{\mathrm{RoPE}} = \diag(\theta_1 J, \ldots, \theta_{d/2} J).
\label{eq:rope_hamiltonian}
\end{equation}

\paragraph{기여.} 본 논문의 기여는 다음 세 가지다.

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em,itemsep=2pt]
\item \textbf{Pre-RoPE PCA 최적성 정리 (분포 무관)} (정리~\ref{thm:optimal_hamiltonian}). Class~C (직교 회전 + 독립 스칼라 양자화) 내에서, \emph{소스 분포의 특정 매개변수 가정 없이}, RoPE 구조 하의 양자화 MSE를 최소화하는 최적 회전이 Pre-RoPE 공분산의 고유벡터 $V_0$임을 증명한다. 핵심 insight는 RoPE의 직교성이 대수적으로 상쇄되어, 위치에 무관한 단일 회전이 모든 위치에서 동시에 최적이 된다는 것이다.

\item \textbf{Master Formula와 정량적 이득 (가우시안 소스)}. 가우시안 소스와 고율 근사를 추가로 가정하면, 블록-$b$ 양자화의 최적 왜곡에 대한 닫힌 공식 $D^*(b, B, \Sigma) = d \cdot G(b, \Sigma) \cdot 2^{-2B}$가 유도된다. AM-GM 계층 $G(d) \leq G(b) \leq G(1)$에 의해 Haar 무작위 회전 대비 이득 상한 $R_{\mathrm{aniso}}$가 정량화된다.

\item \textbf{4모델 실증 검증과 MSE-PPL 경계의 규명}. Qwen2.5-7B, Llama-3.1-8B, Mistral-7B, Qwen2.5-14B에서 Pre-RoPE PCA의 우위가 3-bit에서 4/4 모델로 PPL에 전이됨을 확인한다. 2-bit에서는 2/4 모델에서 MSE-PPL 순서 역전이 관찰되어, 극단적 양자화에서 이론이 PPL로 전이되는 경계를 정량화한다. 또한 KVTC의 공유 PCA 대비 헤드별 PCA가 46.3\% PPL을 개선함을 보인다 (Llama 2-bit).
\end{enumerate}

나아가, MSE 최적 양자화기(Lloyd-Max)가 PPL에서 실패하는 현상을 통해, \emph{회전 선택}은 본 정리로 해결되었으나 \emph{양자화기 설계}에는 MSE와 attention 민감도 사이의 간극이 남아 있음을 보인다. 이것이 Class~C의 구조적 경계이다.

이론적 프레임워크로서, 기존 8가지 회전 기반 방법을 $\mathfrak{so}(d)$의 서로 다른 부분 대수에서의 선택으로 통일적으로 분류할 수 있음을 부록에서 보인다. 이 분류는 최적 회전 탐색의 동기를 제공하는 배경 도구이다.
