\section{배경과 관련 연구}
\label{sec:background}

\subsection{Lie 군과 KV 캐시 양자화}

직교군 $SO(d)$의 원소 $R$은 내적을 보존하는 회전이다. 그 Lie 대수 $\mathfrak{so}(d) = \{A \in \R^{d \times d} : A^\top = -A\}$의 원소 $A$를 \emph{생성자(generator)} 또는 \emph{해밀토니안}이라 부르며, 지수 사상 $R = e^A$를 통해 회전을 생성한다 \citep{hall2015lie}. 반대칭 행렬 $A$의 스펙트럼 분해
\begin{equation}
A = P \cdot \diag(\omega_1 J, \ldots, \omega_{d/2} J) \cdot P^\top, \quad J = \begin{pmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
\label{eq:spectral_decomp}
\end{equation}
에서 각 $\omega_i$는 2D 평면의 회전 각속도(에너지)를 결정하고, $P$는 회전 평면의 방향을 결정한다.

\paragraph{RoPE는 해밀토니안 동역학이다.}
Rotary Position Embedding (RoPE)은 위치 $\mathrm{pos}$를 시간 매개변수로 사용하는 해밀토니안 회전이다 (식~\ref{eq:rope_hamiltonian}). 주파수 $\theta_i = 10000^{-2(i-1)/d}$는 해밀토니안의 고유값이고, RoPE가 생성하는 토러스 군 $T^{d/2} = SO(2)_1 \times \cdots \times SO(2)_{d/2}$는 KV 캐시에 대칭성을 부여한다.

\subsection{회전 기반 양자화 방법의 해밀토니안 분류}

\begin{table}[t]
\centering
\caption{8가지 회전 기반 KV 캐시 양자화 방법의 해밀토니안 분류. 모든 방법은 일반화된 해밀토니안 프레임워크 $R = e^{tA}$ (Mode~I) 또는 궤도 분해 (Mode~II)의 특수 사례다.}
\label{tab:hamiltonian_classification}
\small
\begin{tabular}{@{}llcccl@{}}
\toprule
방법 & 학회 & 해밀토니안 $A$ & 블록 $b$ & 모드 & 비고 \\
\midrule
RoPE & --- & $A_{\mathrm{RoPE}}$ (고정) & 2 & I & 위치 인코딩 \\
TurboQuant & ICLR'26 & $A \sim \mathrm{Haar}$ (무작위) & $d$ & I & 등방화 \\
KVTC & ICLR'26 & $A_{\mathrm{PCA}}$ (공유) & $d$ & I & DP 비트 배분 \\
PolarQuant & NeurIPS'25 & $A_{\mathrm{RoPE}}$ 구조 & 2 & II & 궤도 분해 \\
CommVQ & ICML'25 & 중심화군 $C(T^{d/2})$ & 2 & I & RoPE 교환 \\
SpinQuant & ICLR'25 & $A_{\mathrm{learn}}$ (학습) & $d$ & I & Cayley SGD \\
RotorQuant \citep{scrya2026rotorquant} & Preprint'26 & Clifford $\mathrm{Cl}(3,0)$ & 3 & I & Rotor \\
IsoQuant \citep{chen2026isoquant} & Preprint'26 & $\mathfrak{so}(4)$ 분해 & 4 & I & Isoclinic \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

표~\ref{tab:hamiltonian_classification}은 8가지 방법을 해밀토니안으로 분류한다. 공통 구조는 명확하다: 모든 방법은 $\mathfrak{so}(d)$의 어떤 부분 대수에서 해밀토니안을 선택하고, 그 지수 사상으로 회전을 생성한다. 블록 크기 $b$에 따른 부분군 계층
\[
SO(2)^{d/2} \subset SO(4)^{d/4} \subset SO(d)
\]
이 방법들 간의 자유도-효율 트레이드오프를 결정한다. 작은 $b$는 파라미터가 적어 안정적이나 블록 간 상관을 활용하지 못하고, 큰 $b$는 표현력이 크지만 과적합 위험이 있다.

\subsection{선행연구 대비 본 논문의 위치}

선행연구들은 각자 하나의 해밀토니안을 ad-hoc으로 선택하고 경험적으로 평가한다. \textbf{어떤 논문도 PCA 회전의 양자화 MSE 최적성을 증명하지 않았고, Pre-RoPE vs Post-RoPE의 이론적 비교를 제시하지 않았으며, 방법들을 통일적으로 비교하는 프레임워크를 제공하지 않았다.} IsoQuant만이 $\mathfrak{so}(4)$ 분해를 명시적으로 사용하지만, end-to-end LLM 실험이 없다.

\begin{definition}[Class~C]
\label{def:classC}
직교 회전 $R \in O(d)$와 독립 스칼라 양자화기 $\mathcal{Q} = \prod_{j=1}^{d} \mathcal{Q}_j$의 조합으로 이루어진 양자화 방법의 클래스를 Class~C라 한다. 표~\ref{tab:hamiltonian_classification}의 8개 방법은 모두 Class~C에 속한다.
\end{definition}
