\section{논의와 한계}
\label{sec:discussion}

\paragraph{왜 회전은 PPL에서 작동하고, 양자화기는 실패하는가?}
회전 기반 양자화의 파이프라인에서 키는 $R^\top k \to \mathcal{Q}(\cdot) \to R \hat{z}$의 경로를 거친다. 직교성 $R^\top R = I$에 의해 양자화 오차가 없을 때 $R \cdot R^\top k = k$가 복원된다. 따라서 회전 선택은 양자화 오차의 \emph{방향 분포}만 바꾸고, 오차 크기가 같다면 attention 점수 $q^\top \hat{k}$에 미치는 영향도 유사하다. 이것이 MSE-PPL 순서가 회전 선택(축 1)에서는 보존되는 이유다. 반면, Lloyd-Max는 비선형 양자화기로서 codebook 경계가 attention 민감도와 무관하게 설계된다. 따라서 희소하지만 중요한 키(attention sink)의 왜곡이 PPL에 과도한 영향을 준다.

\paragraph{가우시안 가정의 유효 범위.}
본 논문의 결과는 두 층으로 나뉜다. 정리~\ref{thm:optimal_hamiltonian}의 핵심---Pre-RoPE PCA의 최적성과 RoPE 상쇄---은 \emph{분포 무관}이다. 반면 Master Formula의 닫힌 공식과 $R_{\mathrm{aniso}}$ 정량값은 가우시안 소스를 가정한다. 3모델의 PCA 성분별 초과 첨도 측정 결과, 평균 $\bar{\kappa}_4 - 3 \approx 0.5$로 mild non-Gaussianity를 보이며, 이것이 이론-실측 이득 비율 간극의 주 원인이다 (4-bit에서 80\% 달성, 2-bit에서 50\%). 그러나 분포 무관인 $G$ 순서 ($G_{\mathrm{PCA}} \leq G_{\mathrm{TurboQuant}}$)는 624 헤드 전체에서 100\% 성립한다.

\paragraph{Class~C의 범위.}
본 논문의 최적성은 Class~C (직교 회전 + 독립 스칼라 양자화) 내에서만 성립한다. 벡터 양자화(VQ)나 lattice quantization은 Class~C 밖이며, 원칙적으로 더 낮은 왜곡을 달성할 수 있다. 그러나 VQ의 codebook 복잡도 $O(2^{dB})$는 online 추론에 비실용적이며, 현존하는 9개 실용적 KV 캐시 양자화 방법은 모두 Class~C에 속한다.

\paragraph{Pre-RoPE vs Post-RoPE 예외.}
Qwen2.5-14B 2-bit에서 Post-RoPE PCA(6.287)가 Pre-RoPE PCA(6.310)를 근소하게(0.4\%) 상회한다. 이 차이는 chunk-level 분산 범위 내이며, 같은 모델의 3-bit에서는 Pre-RoPE가 우위다 (4.859 vs 4.879). 정리~\ref{thm:optimal_hamiltonian}의 MSE 최적성은 분포 무관이므로 MSE에서는 항상 Pre-RoPE $\leq$ Post-RoPE이지만, 2-bit의 극단적 양자화 오차가 MSE-PPL 순서를 미세하게 교란할 수 있다.

\paragraph{3모델/WikiText-2 PPL의 한계.}
본 실험은 3개 모델과 WikiText-2 PPL만을 사용한다. 더 다양한 모델 규모(1.5B, 13B, 70B)와 downstream task (MMLU, GSM8K, NIAH 16K+)에서의 검증은 향후 과제다. 또한 $R_{\mathrm{aniso}} > 100$인 극단적 모델에서 캘리브레이션 안정성이 추가 조사가 필요하다.
